Nova Barra de Rolagem no Ubuntu 11.04
#####################################
:date: 2011-03-04 14:10
:category: Ubuntu
:tags: design, scrollbars, ubuntu
:slug: ubuntu-scrollbars
:description: Barras de rolagem parecem ser o foco de trabalho do momento, primeiro o Google Wave, depois o Ubuntu e agora o MacOS
:image: /images/ubuntu-scroll-bars.jpeg

Recentemente a área de design OpenSource tem estado bem ocupada e ao mesmo tempo criativa. A poucos dias (no lanamento do Alpha 3 do Ubuntu 11.04) tivemos as `mudanças significativas no Unity`_, em seguida vimos as `mudanças do Gnome 3`_ (botões de Maximizar e Minimizar) e agora foi noticiado um re-design das barras de rolagem no Ubuntu 11.04.

Conforme o `blog de design Canonical`_ essa mudança tem como base a
tentativa de aumentar a imersão do usuário em suas tarefas, evitando um
design poluído, e reduzir a utilização de chrome em sua interface.

O interessante é que a Canonical não foi a primeira a ter essa ideia. A
alguns anos o Google lançou o Google Wave queapresentava uma barra de
rolagem menos intrusiva e com algumas funcionalidades semelhantes ao
projeto da Canonical. Infelizmente, apesar de inovador e promissor, o
serviço da Google não foi pra frente e acabou esquecido.

.. figure:: {filename}/images/google-wave-scrollbars.png
        :align: center
        :target: {filename}/images/google-wave-scrollbars.png
        :alt: Google Wave Scrollbars

        Google Wave Scrollbars

.. more

Além do Google e da Canonical, parece que a Apple está apostando em
barras de rolagem similares.

.. figure:: {filename}/images/macos_scrollbars.png
        :align: center
        :target: {filename}/images/macos_scrollbars.png
        :alt: Mac OS Scrollbars

        Mac OS Scrollbars

O design da Canonical tenta ser vantajoso tanto para quem utiliza
interfaces convencionais (mouse) quanto interfaces sensíveis ao toque,
uma vez que "botões" de controle aparecem ao nos aproximarmos às barras
de rolagem. Criando um ambiente de trabalho mais "espaçoso", limpo e
simples.


.. figure:: {filename}/images/ubuntu-scroll-bars.jpeg
        :align: center
        :target: {filename}/images/ubuntu-scroll-bars.jpeg
        :alt: Ubuntu Scrollbars

        Ubuntu Scrollbars

Segue abaixo o vídeo oficial da Canonical anunciando a mudança.

.. vimeo:: 20523493
        :align: center
        :width: 500
        :height: 375

.. _mudanças significativas no Unity: http://feedproxy.google.com/~r/techdrivein/~3/64e1ObAmTX8/ubuntu-1104-natty-narwhal-alpha-3.html
.. _mudanças do Gnome 3: /pt/mais-mudancas-previstas-no-gnome-3
.. _blog de design Canonical: http://design.canonical.com/2011/03/introducing-overlay-scrollbars-in-unity/
